\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{ifpdf} % configuraç
\usepackage{lipsum} % lipsum
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\usepackage{scrextend} % addmargin
\usepackage{fontspec} % Arial
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{indentfirst} % indentação do primeiro parágrafo de seção
\usepackage{makeidx} % Títulos das tabelas
\usepackage[pagestyles]{titlesec} % titleformat
\usepackage{geometry}
\usepackage[symbol]{footmisc} % Asterisco em notas de rodapé
\usepackage{graphicx} % resizebox
% citestyle authoryear para citações anbt
\usepackage[backend=biber,sorting=nty, style=abnt, citestyle=abnt-numeric]{biblatex}

\addto\captionsportuguese{
	\renewcommand{\contentsname}{ }
	\renewcommand{\contentsname}{ }
	\renewcommand{\listfigurename}{ }
	\renewcommand{\listtablename}{ }
}

\usepackage[breaklinks=true]{hyperref}
\addbibresource{texto.bib}

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}} % Asterisco em notas de rodapé

\title{Minerva:  Um Software para a Criação da Grade Horária de Escolas Brasileiras}
\ifpdf
	\hypersetup{
		pdftitle    = Minerva,
		pdfauthor   = {Léo Hardt, leom.hardt@gmail.com},
		pdfsubject  = TCC - Léo Hardt,
		pdfcreator  = Léo Hardt,
		pdfproducer = PDFLatex,
		pdfkeywords = {Software, Escola, Grade Horária}
	}
\fi

\geometry{
	a4paper,
	left=30mm,
	right=20mm,
	top=30mm,
	bottom=20mm
}

\pagestyle{myheadings}

\setmainfont{Arial}
\setlength{\parindent}{12.5mm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\titleformat{\section}
  {\normalfont\scshape\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
	{\normalfont\scshape\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
	{\normalfont\scshape}{\thesubsubsection}{1em}{}

\newenvironment{bottompar}{\par\vspace*{\fill}}{\clearpage}

\begin{document}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%            Capa            %%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\thispagestyle{empty}

		\begin{center}
			INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO RIO GRANDE DO SUL - CAMPUS CANOAS \\
			CURSO TÉCNICO DE DESENVOLVIMENTO DE SISTEMAS INTEGRADO AO ENSINO MÉDIO\\
		\end{center}

		\vskip 3cm

		\begin{center}
			LÉO MARCO DE ASSIS HARDT
		\end{center}

		\vskip 3cm

		\begin{center}
			\textbf{APÊNDICE II\\Minerva:  Um Software para a Criação da Grade Horária de Escolas Brasileiras}
		\end{center}

		\vskip 3cm

		\begin{center}
			Orientador: Gustavo Neuberger
		\end{center}

		\begin{bottompar}
			\begin{center}
			CANOAS \\
			2020
			\end{center}
		\end{bottompar}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%        Justificativa       %%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \section{JUSTIFICATIVA}

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%    Descrição do Problema   %%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Descrição do Problema}

			\par Elaborar um cronograma é uma tarefa extraordinária. Até nos casos mais simples, como nos cronogramas pessoais, pode haver um grande número de possibilidades, restrições e preferências em jogo. Desta forma, a dificuldade de produzir um cronograma eficaz aumenta rapidamente conforme seu tamanho.

			\par Ainda assim, eles são de vital importância para a rotina de indivíduos, escolas, indústrias, aeroportos, hospitais e eventos esportivos. Instituições de ensino, em particular, têm custos enormes com a elaboração de suas grades horárias: estima-se que elaborá-las manualmente pode demandar centenas de horas \cite{appleby} de um profissional. No entanto, esse processo é rotineiro: a cada mudança na docência, um novo cronograma pode ser necessário.

			\par Uma grade horária mal-pensada pode prejudicar e muito uma escola. Pode-se imaginar, por exemplo, que ela faça um professor frequentar a escola em um dia a mais, ou que uma aula de física foi cortada ao meio pelo intervalo e seu rendimento foi reduzido ou que, por descuido de seu elaborador, a grade horária requisita um professor em duas turmas ao mesmo tempo. Ineficiências como estas podem ser introduzidas por erro humano, ao não ver a contradição que o horário causa, ou por máquina, ao deixar de levar em conta as preferências pessoais dos professores.

			\par Processos de verificação extensiva esses casos são facilmente automatizados por computador. Não só isso, mas podem ser percorridas formas de otimização da grade horária em velocidades incomparáveis às de qualquer humano, livrando a escola de custos e desafogando um dos processos mais lentos da admistração acadêmica.

			\par Mas para a administração escolar não é fácil encontrar um software que acomode suas necessidades. Algumas demandas escolares, como aulas triplas, com dois professores e reuniões pré-agendadas, geralmente são muito específicas e muitos programas não foram pensados para atendê-las. Quando é encontrado um software que atenda a essas considerações, vê-se que o mesmo é caro, pois é mais difícil de produzir e serve a um nicho menor. Escolas de pequeno porte muitas vezes não têm verba suficiente para utilizá-los, optando novamente pela criação manual. Mesmo nas escolas com tal capital, se possível, seria ideal invesí-lo na manutenção de infraestrutura, da docência, da merenda, e melhorar assim, a qualidade de ensino.

			\par Pode-se identificar softwares criados academicamente na área. Foram criados otimizadores avançados de grade horária para participar de competições como a ITC \footnote{\textit{International Timetabling Competition}}. No entanto, muitas escolas, apesar de preferirem a uma maior eficiência, não possuem milhares de eventos dispersos, nem necesitam criar uma agenda personalizada para cada aluno. Assim, utilizar um software desta qualidade pode deixar muitas otimizações de fora. Além disso, não é grande preocupação destes programas a usabilidade da interface com o usuário, se houver alguma.

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%     Proposta de Solução    %%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Proposta de Solução}

			 \par A partir das considerações acima, constata-se a ausência de um software público \cite{publico} de criação de grade horária que supra as necessidades das escolas brasileiras e que seja de fácil utilização por professores de fora da área de informática. Tal software, então, deveria ser implementado e utilizado tanto em computadores da rede pública de ensino quanto dos de professores em geral -- ou seja, compatível com os sistemas operacionais Windows, Ubuntu e Linux Educacional \cite{proinfo,w3s}.

			 \par Em tal software, o professor responsável pela criação do horário escolar insere as necessidades programáticas de aula, as demandas subjetivas dos professores e os horários disponíveis para esses encontros. O sistema então, em constante interação com o usuário, cria o horário escolar.  Desta forma, são reduzidos custos em tempo e em dinheiro da escola que se propõe a utilizar o sistema.

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 		%%%          Objetivo          %%%%
 		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Objetivo}

			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%%%       Objetivo Geral       %%%%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			\subsubsection{Objetivo Geral}

				\par Implementar um software público para a facilitação da criação e manutenção de cronograma escolar.

			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%%%    Objetivos Específicos   %%%%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			\subsubsection{Objetivos Específicos}

				\begin{itemize}
					\item Analisar a literatura existente em relação a softwares de escalonamento e \textit{timetabling};
					\item Analisar a literatura existente em relação à criação de interfaces do usuário;
					\item Realizar um levantamento de softwares da área, estabelecendo métricas de comparação tendo em vista a experiência do usuário final;
					\item Definir os requisitos de uma grade horária escolar de forma abrangente e precisa;
					\item Definir os requisitos de um sistema que gere tais grades horárias;
					\item Realizar a modelagem do sistema;
					\item Implementar um sistema leve, eficiente e de fácil utilização para a criação de grades horárias escolares;
					\item Testar o sistema, realizando \textit{benchmarking} do mesmo e graduação do horário gerado, bem como testes de usabilidade, comparando-o com soluções anteriores;
					\item Identificar falhas e possíveis trabalhos futuros no que diz respeito ao programa e sua implementação;
					\item Publicar o software produzido no repositório de Software Público do governo brasileiro;
					\item Documentar o processo.
				\end{itemize}

	\clearpage

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%   Trabalhos Relacionados   %%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{TRABALHOS RELACIONADOS}

		\par A criação de grades horárias é um campo em desenvolvimento \cite{patat2020}. Há mais de 50 anos são pesquisadas formas de criação de cronogramas escolares com auxílio computacional \cite{appleby}. Há, então, uma abundância de trabalhos relacionados. Na busca por eles, não foi feita distinção entre softwares para escolas ou para universidades. Em geral, softwares para universidades têm mais funcionalidades, retendo grande parte das características da contraparte escolar.

		\par Sendo assim, foram elencados softwares da área por meio de levantamento bibliográfico. Por cada escola ter suas particularidades na criação do horário, todos eles, em seu respectivo \textit{site}, listam características supostamente únicas, que os fariam mais adequados que seus concorrentes. Essas características são levadas em consideração para elaborar a lista do software Minerva. Além disso, foram destacadas algumas peculiaridades de alguns programas, mencionadas nas seções abaixo.

		\par A tabela \ref{table:softwares} os estima. Além de fatores básicos, como linguagem e gratuidade, também foram elencados fatores como: se o \textit{software} é livre ou não, como definido em \cite{publico}; se o software está em desenvolvimento ativo ou não; e se o software é local ou web. Aqueles que são executados exclusivamente no computador do usuário são chamados de \textit{locais}, enquanto que quando o processamento é feito em um servidor é dito \textit{web}. Um software foi considerado "inativo"\, se não teve novas versões nos últimos 2 anos ou se seu website deixou de ser atualizado nesse mesmo período. Com sua \textit{webpage} fora do ar, o software também foi dito como inativo.

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%        Horário Fácil       %%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Horário Fácil}

			\par Horário Fácil é um \textit{web app} brasileiro para a criação da grade horária escolar. Assim, é o servidor que gera a grade horária, evitando possíveis problemas de performance no computador do usuário. O sistema é um tanto simples, mas conta com tutorial, interface simples de usar e suporte técnico via telefone. É, assim, uma opção desejável para escolas menores.

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%          UniTime           %%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{UniTime}

			\par UniTime é um tanto especial. É um software livre, bem documentado e disponível para quem quiser baixá-lo. Foi construído colaborativamente por universidades norteamericanas e apoia pesquisas na área. O usuário o utilizaria pela web, mas a universidade que o usa deve instalá-lo em seu próprio servidor, já que não há servidor central. Não possui nem a documentação nem o programa em Português.

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%       Prime Timetable      %%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Prime Timetable}

			\par Prime Timetable é um \textit{web app} compatível com Mac, PC, Linux, tablets e celulares. Sua interface elabora sobre do conceito de cartões. Uma aula é, então, um cartão que pode ser arrastado para o período em que ela é dada. Aulas podem ser fixadas em cetos períodos, bem como mescladas com cartões similares. A qualquer momento, pode ser criado o horário a partir da configuração atual. O usuário tem a liberdade de continuar movendo os cartões até ficar satisfeito. Durante todo o processo, o sistema mostra quais restrições que o usuário definiu estão sendo violadas. Além disso, há a opção de mostrar um histórico de ações e desfazê-las. Isso é excelente, pois deve-se esperar que o usuário eventualmente cometa erros. \cite{norman, gnome_hig}.

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%           Skolaris         %%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Skolaris}

			\par Skolaris é um outro \textit{web app}, com uma interface que lembra muito o padrão \textit{Material}, da Google. Em grandes resoluções, o usuário deve promover grandes movimentos com o \textit{mouse} para promover até o cadastro mais simples. Depois de gerada a grade, uma função similar à do Prime Timetable fica disponível, mas ao invés de uma função de Fazer-Desfazer, pode ser criado um \textit{snapshot} da edição atual e salvá-lo com um nome. Assim, qualquer edição que o usuário não queira perder fica salva e rotulada no sistema. Análogo ao mostrador de restrições violadas do Prime, o Skolaris mostra duas porcentagens: "Health" (saúde) e "Fitness" (adequação). A primeira relacionada ao cumprimento de restrições rígidas e a segunda, de restrições flexíveis. Assim, um cronograma pode ser utilizado somente se sua saúde é de 100\%, mas quanto maior sua adequação, mais eficiente ele é.


		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%           Urânia           %%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Urânia}

			\par Urânia é outro software local totalmente em português para a criação de cronogramas escolares. Sua interface possui seções de ajuda em quase todas as páginas, ainda que algumas funções do sistema sejam mais complexas. Estão disponíveis videoaulas detalhando o uso de várias partes do programa na Internet. Parece ser preferível para escolas de porte médio. Ao contrário do Skolaris e do Prime Timetable, ele cria sozinho o horário e depois o usuário pode fazer os chamados ajustes finais. Nesse sistema, é mais prático utilizar configurações específicas para gerenciar aulas fixas, máximos por dia, entre outros do que ajustar o horário por conta própria. Seus tutoriais mostram também várias formas de atingir um mesmo objetivo, por exemplo, fazer uma turma não ter aula em algum dia. Esses dois últimos fatores, na opinião do autor, deixam o uso do \textit{sofware} mais confuso. Além disso, apesar das seções de ajuda, a interface não é, na opinião do autor, muito visualmente agradável.

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%        Peñalara GHC        %%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Peñalara GHC}

			\par Como o nome já indica, Peñalara GHC é um software espanhol. É similar ao Urânia, em que ambos são locais e o horário é gerado pelo computador. No entanto, o GHC dispõe de mais praticidade: cada solução é armazenada em um arquivo, e o programa incentiva o usuário a tentar encontrar múltiplas soluções ao mesmo tempo, em sistemas multicore. Ao final, o usuário pode editar a solução final como desejar. Este programa não está disponível em Português e conta com algumas configurações que podem ficar um pouco ocultas para um usuário leigo.

		\vspace{1cm}

 		% Como fazer manualmente
		% https://gestaoescolar.org.br/conteudo/296/planejamento-8-passos-para-elaborar-a-grade-de-aulas

		\begin{table}[htb]
			\begin{center}
				\scalebox{0.7}{
				  	\begin{threeparttable}
						\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c | c | c | c | }
							\hline
							Nome & Português & Gratuito & Livre & Ativo & Local & Web & Ref   \\
							\hline\hline
							%%%%%%%%%%%%%%%%%%  POR GRA LIV ATI LOC WEB REF %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
							ASAS Gerador		& S & N & N & N & S & N & \cite{rel_asas}								\\ \hline % última versão em 2012. Site fora do ar
							ASC Timetables 		& S & N & N & S & S & ? & \cite{rel_asctimetables}						\\ \hline % Ativo.
							Benchmark Timetable & N & N & N & n & S & N & \cite{rel_benchmark,rel_supertimetable} 		\\ \hline % Última versão em 2012.
							CMIS	  			& N & N & N & S & N & S & \cite{rel_cmis}								\\ \hline % Twitter extremamente ativo
							Cronos				& S & N & N & S & N & S & \cite{rel_cronos}								\\ \hline % Web. Site e redes sociais ativas
							Cyber Matrix 		& N & N & N & N & S & N & \cite{rel_cybermatrix}						\\ \hline % Última versão em 2013
							DCS					& S & N & N & S & S & N & \cite{rel_dcs}								\\ \hline % DCS
							edval				& N & N & N & S & S & N & \cite{rel_edval}                              \\ \hline % Contetei via Twitter.
							FET 				& N & S & S & S & S & N & \cite{rel_fet}								\\ \hline % Última versão em março/20
							Horário Fácil 	  	& S & N & N & S & N & S & \cite{rel_horariofacil} 						\\ \hline % Whatsapp de suporte disponível em 02/abr
							iMagic Timetable    & N & N & N & N & S & N & \cite{rel_imagic}								\\ \hline % Não parece estar ativo. Embora o copyright diga, Press Room não
							iTimetable          & N & N & N & N & N & \tnote{*}& \cite{rel_itimetable}  				\\ \hline % Site Fora do Ar.
							Lantiv 				& N & N & N & S & \multicolumn{2}{c|}{\tnote{**}} & \cite{rel_lantiv}	\\ \hline % O nome diz 2020.
							Make Your Timetable & ? & S & N & ? & N & S & \cite{rel_makeyourtimetable}	 				\\ \hline %
							Mimosa				& S & N & N & N & S & N & \cite{rel_mimosa}								\\ \hline % Fora do ar há menos de 2 anos. Mandei e-mail
							Nova T6             & ? & ? & N & ? & N & ? & \cite{rel_novat6}								\\ \hline %
							Peñalara GHC		& S & S & N & S & S & N & \cite{rel_penalara}							\\ \hline %
							PowerCubus 	    	& S & N & N & S & N & S & \cite{rel_gridclass, rel_powercubus}			\\ \hline %
							Prime Timetable     & N & N & N & ? & N & S & \cite{rel_primetimetable}						\\ \hline %
							School Admin		& N & N & N & ? & N & S & \cite{rel_schooladmin}						\\ \hline % Twitter ativo
							School Softwares    & N & N & N & S & S & N & \cite{rel_schoolsoftwares} 					\\ \hline %
							Skolaris			& N & N & N & S & N & S & \cite{rel_skolaris}							\\ \hline % Wiki editada 2/abr
							TimeFinder          & N & S & S & N & S & N & \cite{rel_timefinder}							\\ \hline % O site menciona que o software não está ativo
							Timetable Web 	    & S & N & N & N & N & S & \cite{rel_timetableweb} 						\\ \hline % O copyright diz 2016.
							Timetabler          & N & N & N & S & S & N & \cite{rel_timetabler} 						\\ \hline % Versão de 2020 lançada
							UniTime  			& N & S & S & S & S & N & \cite{rel_unitime}  							\\ \hline % Versão 4.4 em Dez/2019
							Untis 	 			& N & N & N & S & S & ? & \cite{rel_untis} 								\\ \hline % Última versão em fev/2020
							Urânia 		   	 	& S & N & N & S & S & N & \cite{rel_urania} 							\\ \hline % Blog ativvo
							Zathura				& S & N & N & S & S & N & \cite{rel_zathura}							\\ \hline % Versão "2019"
							%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
						\end{tabular}
						\caption{Comparativo entre softwares da área}
						\label{table:softwares}
						\footnotesize
						\begin{tablenotes}
							\item[*]{ O programa é local, mas os dados ficam na nuvem.}
							\item[**]{A grade horária é encomendada}
						\end{tablenotes}
					\end{threeparttable}
				}
			\end{center}
		\end{table}

	\clearpage


	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%         Cronograma         %%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{CRONOGRAMA (versão pré-pandemia)}
		\begin{table}[htb]
			\begin{center}
				\scalebox{0.7}{
					\begin{tabular}{| c | c *{10}{ c | c } c|}
						\hline
						Nome da Atividade          & \multicolumn{2}{c}{Fev} & \multicolumn{2}{c}{Mar}
						 & \multicolumn{2}{c}{Abr} & \multicolumn{2}{c}{Mai} & \multicolumn{2}{c}{Jun}
						 & \multicolumn{2}{c}{Jul} & \multicolumn{2}{c}{Ago} & \multicolumn{2}{c}{Set}
						 & \multicolumn{2}{c}{Out} & \multicolumn{2}{c}{Nov} & \multicolumn{2}{c|}{Dez} \\
						 \hline
						 % ATIVIDADE             % FV1 FV2 MR1 MR2 AB1 AB2 MA1 MA2 JN1 JN2 JL1 JL2 AG1 AG2 ST1 ST2 OC1 OC2 NV1 NV2 DZ1 DZ2  %
					     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
						 Escolha do Tema 		   & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
						 Escolha do Orientador     & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
						 Elicitação de Requisitos  & X & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
						 Escolha das Tecnologias   & X & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
						 Escolha das Ferramentas   & X & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
						 Pesquisa Bibliográfica    &   & X & X & X & X & X & X & X & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
						 Implementação             &   & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
						 Elaboração Apêndice II    &   &   & X & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
						 Documentação              &   &   &   & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X &   &   &   &   \\
						 Fase de Testes            &   &   &   &   &   &   &   & X & X & X & X & X & X & X & X & X &   &   &   &   &   &   \\
						 Aprimoramento / Feedback  &   &   &   &   &   &   &   &   & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X &   &   &   &   \\
						 Apresentação na IFCITEC   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   & X &   &   &   &   &   &   \\
						 Apresentação Final        &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   & X & X &   &   \\
						 Entrega do Texto Final    &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   & X &   \\
						 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%&
						 \hline
					\end{tabular}
			}
			\caption{Cronograma de desenvolvimento do projeto.}
		\end{center}
	\end{table}
	\newpage
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%        Referências         %%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section*{REFERÊNCIAS}
		\addcontentsline{toc}{section}{REFERÊNCIAS}

		\printbibliography[heading=none]

		\newpage

\end{document}
